#### [[вектор|векторы]] $\vec e_1 = \vec e, \vec e_2 = (A - \lambda E) \cdot \vec e, \cdots, \vec e_m = (A - \lambda)^{m - 1} \cdot \vec e$, где $\vec e$ - [[корневой вектор]], образует [[базис]] [[циклическое подпространство|циклического подпространства]] и матрица ограничения выглядит  следующим образом: $$A^\prime = \begin{pmatrix}\lambda & 1 & 0 & \cdots & 0\\ 0 & \lambda & 1 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & \lambda& \ddots & \vdots\\ \vdots & \vdots & \ddots & \lambda  & 1\\ 0 & 0 & \cdots & 0 & \lambda\end{pmatrix}$$

##### доказательство
- [[линейно зависимая-независимая система векторов|линейная независимость]]
	- пусть $\exists \alpha_1, \cdots, \alpha_m: \alpha_1\vec e_1 + \alpha_2\vec e_2 + \cdots + \alpha_m\vec e_m =\vec 0$  
	- применим $(A - \lambda E)^{m - 1}$ к этому равенству
		- $(A - \lambda E)^{m - 1}\vec e_1 = (A - \lambda E)^{m - 1}\vec e = \vec e_m$ (но по определению $\vec e_m = (A - \lambda E)^{m - 1}\vec e$ - это последний вектор)
		- $(A - \lambda E)^{m - 1}\vec e_2 = (A - \lambda E)^m \vec e = 0$, тк $m$ - [[высота корневого вектора|высота]] 
		- аналогично все последующие векторы дадут 0
	- получим $\alpha_1\vec e_m = 0$, но $\vec e_m \neq 0$ по определению => $\alpha_1 = 0$ 
	- аналогично для остальных => векторов
***
#теорема #матанализ #жорданова-нормальная-форма