**Теорема 1.** Сумма непрерывных функций есть функция непрерывная.

**Доказательство.** Пусть функции $f(x)$ и $g(x)$ непрерывны в точке $a$. Тогда  
$$\lim_{x \to a} f(x) = f(a), \quad \lim_{x \to a} g(x) = g(a).$$

Согласно свойству пределов функций существование пределов функций $f(x)$ и $g(x)$ гарантирует существование предела их суммы. При этом  
$$\lim_{x \to a} (f(x) + g(x)) = \lim_{x \to a} f(x) + \lim_{x \to a} g(x) = f(a) + g(a),$$

что и требовалось доказать.

**Свойство.** Сумма конечного числа непрерывных функций есть функция непрерывная.

**Доказательство.** Каждую пару непрерывных функций можно заменить одной непрерывной функцией. Затем каждую пару полученных непрерывных функций можно заменить одной непрерывной функцией. В конечном итоге останется одна непрерывная функция.

**Теорема 2.** Произведение непрерывных функций есть функция непрерывная.

**Свойство.** Произведение конечного числа непрерывных функций есть функция непрерывная.

**Теорема 3.** Частное от деления непрерывных функций есть функция непрерывная – за исключением точек, в которых знаменатель обращается в нуль.

Доказательство теорем 2 и 3 по своей сути не отличается от доказательства теоремы 1 и предоставляется читателю.

---

**Теорема 4.** Любая элементарная функция непрерывна в области своего определения.

Для доказательства этой теоремы нужно показать, что для любого числа $a$ из области определения элементарной функции $f(x)$ выполняется условие

$$\lim_{x \to a} f(x) = f(a).$$

Продемонстрируем справедливость теоремы на некоторых конкретных примерах.

1. Пусть $f(x) = x^n$, где $n$ – целое положительное число. Тогда

$$x^n = (x^n - a^n) + a^n =$$
$$= (x - a)(x^{n-1} + x^{n-2}a + x^{n-3}a^2 + \cdots + a^{n-1}) + a^n.$$

Первый член в правой части этого равенства представляет собой бесконечно малую функцию при $x \to a$ и, следовательно,

$$\lim_{x \to a} x^n = a^n.$$

2. Покажем, что показательная функция $f(x) = e^x$ является непрерывной в каждой точке $a$. Действительно,

$$\lim_{x \to a} e^x = \lim_{x \to a}(e^x - e^a) + e^a =$$
$$= e^a \lim_{x \to a}(e^{x-a} - 1) + e^a =$$
$$= e^a \lim_{x \to a}(x - a) + e^a = e^a.$$

---

**Теорема 5.** Пусть функция $f(x)$ непрерывна на промежутке $[a,b]$ и принимает на его концах значения разных знаков. Тогда на этом промежутке существует такая точка $c$, в которой $f(c) = 0$.

Действительно, непрерывность функции на некотором промежутке означает отсутствие скачков функции на этом промежутке. Другими словами, $f(x)$ принимает все значения, заключенные между ее минимальным и максимальным значениями на промежутке $[a,b]$, одним из которых является нулевое значение.