#### семантическая эквивалентность - формулы $\varphi \psi$ эквивалентны, если $\forall \gamma: \gamma(\varphi) = \gamma(\psi)$ 

##### обозначение
- $\varphi \sim \psi$

##### свойства
- формулы семантически эквиваленты <=> их таблицы истинности совпадают 
- является [[отношение эквивалентности|отношением эквивалентности]] 
- **доказательство:**
	- Рефлексивность, симметричность и транзитивность следуют из соответствующих свойств равенства

##### лемма 1
- следующие формула семантически эквиваленты
	- $v_1 \bullet v_1 \sim v_1$ - идемпотентность $\bullet$ 
	- $(v_1 \bullet v_2) \sim (v_2 \bullet v_1)$ - коммутативность $\bullet$ 
	- $v_1 \bullet (v_2 \bullet v_3) \sim (v_1 \bullet v_2) \bullet v_3$
- где $\bullet \in \{\land, \lor\}$ 
- **доказательство:**
	- доказывается сравнением соответствующий таблиц истинности 

##### лемма 2
- следующие формулы семантически эквивалентны 
	- $\neg\neg v_1 \sim v_1$ 
	- $v_1 \to v_2 \sim \neg v_1 \lor v_2$ 
	- $v_1 \land (v_2 \lor v_3) \sim (v_1 \land v_2) \lor (v_1 \land v_3)$ - дистрибутивность $\land$ относительно $\lor$ 
	- $v_1 \lor (v_2 \land v_3) \sim (v_1 \lor v_2) \land (v_1 \lor v_3)$ - дистрибутивность $\lor$ относительно $\land$ 
	- $\neg(v_1 \land v_2) = (\neg v_1 \lor \neg v_2)$ - закон де Моргана 
	- $\neg(v_1 \lor v_2) = (\neg v_1 \land \neg v_2)$ - закон де Моргана 
- **доказательство:**
	- доказывается сравнением таблиц истинности 
##### лемма 3
- пусть $\varphi_1 \sim \varphi_2$ и $\psi_1 \sim \psi_2$, тогда 
	- $\neg\varphi_1 \sim \neg\varphi_2$ 
	- $\varphi_1 \land \psi_1 \sim \varphi_2 \land \psi_2$ 
	- $\varphi_1 \lor \psi_1 \sim \varphi_2 \lor \psi_2$ 
	- $\varphi_1 \to \psi_1 \sim \varphi_2 \to \psi_2$ 
- **доказательство:**
	- покажем, что $\neg \varphi_1 \sim \neg\varphi_2$, пусть $\gamma$ - произвольная интерпретация 
	- $\gamma(\neg \varphi_1) = 1 \land \gamma(\varphi_1) = 1 \land \gamma(\varphi_2) = \gamma (\neg \varphi_2)$ 
	- теперь рассмотрим $\varphi_1 \land \psi_1 \sim \varphi_2 \land \psi_2$ 
	- $\gamma (\varphi_1 \land \psi_1) = \gamma (\varphi_1) \cup \gamma (\psi_1) = \gamma (\varphi_2) \cup \gamma (\psi_2) = \gamma (\varphi_1 \land \psi_2)$ 
	- остальное доказывается аналогично
***
#дискретная-математика #логика-высказываний #понятие #лемма 